\documentclass[laporan.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Metode Penelitian}

\section{Metode Penelitian}

Dalam bab ini akan diuraikan mengenai metode yang digunakan dalam penelitian. Metode penelitian menurut Sugiyono pada dasarnya merupakan cara ilmiah untuk mendapatkan data dengan tujuan dan kegunaan tertentu.

Penelitian yang penulis lakukan adalah penelitian analisis. Penelitian analisis adalah penelitian yang dimulai dari teori dan berakhir dengan fakta , karenanya dalam riset ini ada lebih dari satu hipotesisi yang terlibat. Teori berfungsi sebagai masukan sekaligus sebagai pemecahan masalah yang bersangkutan

\section{Objek Penelitian}

Objek penelitian yang penulis gunakan dalam penelitian ini adalah jeruk keprok (\emph{Citrus sinenesis}). Fokus pengamatan adalah cacat pada tekstur kulit jeruk.

\section{Jenis dan Sumber Data}

Pada penelitian ini, penulis menggunakan beberapa jenis data.

\subsection{Data Primer}

Data primer adalah data yang diperoleh secara langsung, dapat diperoleh melalui wawancara atau observasi secara langsung. Data yang penulis gunakan adalah berupa foto-foto jeruk keprok dari berbagai kelas kualitas.

\subsection{Data Sekunder}

Data sekunder adalah data primer yang sudah diolah lebih lanjut dan disajikan dengan baik oleh pihak pengumpul data primer atau pihak lainnya. Data yang penulis gunakan diolah dari foto-foto jeruk yang telah dipersiapkan

Selain itu, penulis juga mengumpulkan data melalui studi literatur, yaitu dengan mempelajari jurnal dan hasil penelitian yang sudah ada untuk mendapatkan pemahaman tentang analisis tekstur.

\section{Analisis Kebutuhan Perangkat}

Tujuan  dari  proses analisa kebutuhan aplikasi adalah untuk mengetahui sifat dari  kebutuhan  sistem  sehingga  mempermudah  dalam perancangan. Tujuan lain dari analisa ini adalah untuk mendokumentasikan sifat  program  tersebut. Proses analisis meliputi analisis kebutuhan perangkat lunak dan perangkat keras, termasuk analisis terhadap kebutuhan sistem.

\subsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}

\begin{description}

\item [Octave] 
\emph{Software} yang digunakan dalam penelitian ini adalah Octave dengan \emph{package} \texttt{image} untuk melakukan pemrosesan citra dan pengolahan data secara numerik. Matlab dapat digunakan sebagai pengganti Octave.

\end{description}

\subsection{Kebutuhan Perangkat Keras}

\begin{enumerate}

\item PC yang dapat menjalankan perangkat lunak Octave
\item Kamera minimum 2MP
\item Lampu LED 5W
\item Backdrop kain hitam

\end{enumerate}

\subsection{Tahapan Penelitian}

Langkah-langkah penelitian yang harus dilakukan yaitu:

\begin{enumerate}
\item mengambil foto-foto jeruk dari berbagai kualitas, Untuk akurasi data maka pengambilan foto perlu dilakukan pada kondisi yang terkontrol.
\item pengolahan awal foto
\item klasifikasi jeruk
\item pembuatan \emph{mask} untuk menandai objek jeruk dan daerah-daerah cacat pada jeruk
\item perhitungan luas daerah cacat pada permukaan kulit jeruk
\end{enumerate}

\subsubsection{Pengambilan Foto}

Pengambilan foto dilakukan dengan perlengkapan-perlengkapan berikut

\begin{enumerate}
\item Kamera DSLR Nikon D3100
\item Sumber cahaya lampu LED Philips 5W dan \emph{stand}
\item Kain hitam
\end{enumerate}

Kamera DSLR diset sebagai berikut: sensitivitas ISO 200, mode pencahayaan \emph{aperture priority}, format citra JPEG dengan resolusi 3406x2304 \emph{pixel}

%Kamera, sumber cahaya dan objek disusun sebagai berikut.
% 50cm

Pengambilan foto diulang dua kali dengan objek diputar 180$^o$ untuk mengambil gambar semua sisi jeruk.

\subsubsection{Pengolahan Awal Foto}

Pada tahap pengolahan awal ukuran dan resolusi foto diperkecil menjadi 72dpi dan ukuran 800x800 \emph{pixel} untuk mengurangi beban pemrosesan sistem. Karena lingkungan pengambilan foto yang kurang ideal maka diperlukan penyuntingan manual gambar untuk menghilangkan latar belakang dan objek selain jeruk.

\subsubsection{Klasifikasi Pixel}

Pada citra jeruk dilakukan klasifikasi pixel sesuai dengan metode yang dijelaskan di Bab II. Hasil yang didapatkan adalah matriks angka integer yang menunjukkan kelas-kelas untuk tiap pixel.

\subsubsection{Pembuatan \emph{Mask}}

Dari matriks kelas pixel titik-titik dengan nilai tertinggi diberi nilai 1 sedangkan sisanya diberi nilai 0. Langkah ini menghasilkan citra biner $T$, nilai 1 menunjukkan tekstur normal di bagian tengah jeruk. Lubang-lubang pada citra biner merupakan titik-titik yang digolongkan sebagai cacat.

Untuk mendapatkan daerah cacat, dibuat sebuah \emph{mask} $T'$ dengan cara menambal lubang pada citra biner dengan algoritma \emph{convex hull}. Daerah cacat didapatkan dari selisih antara \emph{mask} $T'$ dan citra biner $T$. Langkah ini tidak mendeteksi cacat pada keseluruhan sisi jeruk yang ditampilkan pada citra, bagian tepi jeruk dengan intensitas cahaya lebih rendah dihapus dari $T$.

\subsection{Penghitungan Luas Daerah Cacat}

Luas daerah cacat diperkirakan dari prosentase jumlah pixel cacat yang terdeteksi terhadap jumlah pixel \emph{mask} hasil operasi penutupan lubang. Kualitas jeruk dapat ditentukan berdasarkan prosentase cacat sesuai dengan standard SNI.

\end{document}
